[贏] 美國能源企業懼怕中國關稅

美國能源企業懼怕中國關稅

中國準備對美國加征報復性關稅，打擊美國近年來最成功的出口行業之一：能源。

近年美國對華石油、天然氣和煤炭出口大幅增長，美國能源業在中美雙邊貿易中保持著貿易順差。但除了液化天然氣(LNG)以外，美國大部分對華能源出口可能被中方徵收25%的關稅，這是上周中方威脅要採取的第二波關稅措施的一部分。

此舉很可能削弱美國石油生產商的盈利能力。全球石油市場極具流動性，被中國拒之門外的原油可以在其他地方找到買家。問題在於，為了找到新的客戶，美國石油出口商將不得不在價格上做出一定的讓步。

某大宗商品交易公司的一位高管表示，還不清楚中國對原油徵收的關稅將在何時、以何種方式生效，他所在的公司將保持「觀望」。

行業組織美國石油學會(American Petroleum Institute)的阿龍•帕迪利亞(Aaron Padilla)表示，貿易爭端的升級已經傷及美國企業。

今年3月特朗普政府對鋼鐵進口徵收關稅，已經抬高了美國能源企業的成本，美國對中國輸美產品徵收的新關稅涵蓋了美國能源企業採購的一些產品，包括海上設備的一些部件。現在，中國政府的報復性關稅將成為美國能源企業遭受的第三次衝擊。

帕迪利亞表示，美國石油學會正與特朗普政府交涉，提出其擔憂。「我們希望他們了解，關稅對美國石油和天然氣行業有負面影響。」帕迪利亞說，「你不能在徵收關稅的同時，促進能源生產和最大化能源產量。」

中國是最大的石油進口國，在美國國會解除原油出口限制後，美國的原油出口從2016年起迅速增長。根據美國能源訊息署(EIA)的數據，儘管起步緩慢，但在2018年頭3個月，中國日均從美國進口35.8萬桶原油，使其與加拿大比肩，成為美國石油出口的最大目的地之一。

隨著開發頁岩層所得的新產量讓美國成為一個有競爭力的供應國，中國對美國液化石油氣（包括丙烷）的進口也在逐漸增加。液化石油氣基本是同質的，這使中國更容易用中東等其他地方的供應補上美國出口的減量。但原油在密度和硫含量等特性上差異很大，不同的煉油廠會針對不同等級的原油進行優化。

今年5月中國的原油進口量為每天920萬桶，其中一大部分銷售給中石油(PetroChina)和中石化(Sinopec)等國有企業。交易商維多(Vitol)的全球研究主管喬瓦尼•塞里奧(Giovanni Serio)表示，市場將做出調整，重新調配石油流量。

研究集團Wood Mackenzie的亞洲煉油業高級經理蘇雷什•西瓦南丹(Suresh Sivanandam)表示，中國可以通過西非等其他來源來補上美國輸華原油的減量，然而，「美國將很難找到體量與中國一樣大的替代市場」。

安睿順德倫律師事務所(Eversheds Sutherland)駐華盛頓能源律師雅各布•德韋克(Jacob Dweck)表示，如果中方真的對美國原油開徵關稅，「實質上，這就需要每天把30萬桶到40萬桶美國石油轉到其他地方。這並不容易。顯然，這些石油可以轉到其他市場，但對美國生產商而言，獲利可能會減少。」

美國生產商已經不得不接受石油價格折扣，部分原因是從繁榮的美國二疊紀盆地（Permian Basin，主要位於德克薩斯州和新墨西哥州——譯者注）到墨西哥灣(Gulf of Mexico)沿岸的煉油廠和港口，管道已經滿負荷。周一美國西德克薩斯中質原油(WTI)的價格為每桶56美元，比全球基準布倫特原油(Brent)的油價低19美元。

Blacklight Research的科林•芬頓(Colin Fenton)認為，關稅可以被視為一種談判戰術，最終能夠帶來貿易關係的改善。美國的穩定使其依然是一個極具吸引力的供應商。他表示，「當冷靜的頭腦佔上風時」，中國從美國進口的石油有望達到每天50萬桶。

美國收皮了

民眾喜迎油價上漲